\documentclass[a4paper,11pt,twoside,openright]{memoir}

% Castellano
\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{placeins}

\RequirePackage{booktabs}
\RequirePackage[table]{xcolor}
\RequirePackage{xtab}
\RequirePackage{multirow}

% Links
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\hypersetup{
	allcolors = {red}
}

% Ecuaciones
\usepackage{amsmath}

% Rutas de fichero / paquete
\newcommand{\ruta}[1]{{\sffamily #1}}

% Párrafos
\nonzeroparskip

%color
\usepackage{color}
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

%Apaisado
\usepackage{lscape}

%Código
\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Código}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{List of \lstlistingname s}% List of Listings -> List of Algorithms
\usepackage{listings}
\lstset{language=Java,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{javapurple}\bfseries,
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\ttfamily,
  literate=%
    {á}{{\'a}}1
    {é}{{\'e}}1
    {í}{{\'i}}1
    {ó}{{\'o}}1
    {ú}{{\'u}}1,
}


%Anotaciones TODO

\usepackage[disable]{todonotes}


%Para el posicionamiento correcto de las tablas
\usepackage{float}
\restylefloat{table}

%Para las notas a pie de página dentro de tablas
\usepackage{tablefootnote}

%Para el pseudocódigo

\usepackage[linesnumbered,ruled,vlined,spanish]{algorithm2e}
\usepackage{amssymb}


% Imagenes
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\imagen}[2]{
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{#1}
		\caption{#2}\label{fig:#1}
	\end{figure}
	\FloatBarrier
}

\newcommand{\imagenflotante}[2]{
	\begin{figure}%[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{#1}
		\caption{#2}\label{fig:#1}
	\end{figure}
}



% El comando \figura nos permite insertar figuras comodamente, y utilizando
% siempre el mismo formato. Los parametros son:
% 1 -> Porcentaje del ancho de página que ocupará la figura (de 0 a 1)
% 2 --> Fichero de la imagen
% 3 --> Texto a pie de imagen
% 4 --> Etiqueta (label) para referencias
% 5 --> Opciones que queramos pasarle al \includegraphics
% 6 --> Opciones de posicionamiento a pasarle a \begin{figure}
\newcommand{\figuraConPosicion}[6]{%
  \setlength{\anchoFloat}{#1\textwidth}%
  \addtolength{\anchoFloat}{-4\fboxsep}%
  \setlength{\anchoFigura}{\anchoFloat}%
  \begin{figure}[#6]
    \begin{center}%
      \Ovalbox{%
        \begin{minipage}{\anchoFloat}%
          \begin{center}%
            \includegraphics[width=\anchoFigura,#5]{#2}%
            \caption{#3}%
            \label{#4}%
          \end{center}%
        \end{minipage}
      }%
    \end{center}%
  \end{figure}%
}

%
% Comando para incluir imágenes en formato apaisado (sin marco).
\newcommand{\figuraApaisadaSinMarco}[5]{%
  \begin{figure}%
    \begin{center}%
    \includegraphics[angle=90,height=#1\textheight,#5]{#2}%
    \caption{#3}%
    \label{#4}%
    \end{center}%
  \end{figure}%
}
% Para las tablas
\newcommand{\otoprule}{\midrule [\heavyrulewidth]}
%
% Nuevo comando para tablas pequeñas (menos de una página).
\newcommand{\tablaSmall}[5]{%
 \begin{table}[H]
  \begin{center}
   \rowcolors {2}{gray!35}{}
   \begin{tabular}{#2}
    \toprule
    #4
    \otoprule
    #5
    \bottomrule
   \end{tabular}
   \caption{#1}
   \label{tabla:#3}
  \end{center}
 \end{table}
}



%
% Nuevo comando para tablas pequeñas (menos de una página).
\newcommand{\tablaSmallSinColores}[5]{%
 \begin{table}[H]
  \begin{center}
   \begin{tabular}{#2}
    \toprule
    #4
    \otoprule
    #5
    \bottomrule
   \end{tabular}
   \caption{#1}
   \label{tabla:#3}
  \end{center}
 \end{table}
}

\newcommand{\tablaApaisadaSmall}[5]{%
\begin{landscape}
  \begin{table}
   \begin{center}
    \rowcolors {2}{gray!35}{}
    \begin{tabular}{#2}
     \toprule
     #4
     \otoprule
     #5
     \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{#1}
    \label{tabla:#3}
   \end{center}
  \end{table}
\end{landscape}
}

%
% Nuevo comando para tablas grandes con cabecera y filas alternas coloreadas en gris.
\newcommand{\tabla}[6]{%
  \begin{center}
    \tablefirsthead{
      \toprule
      #5
      \otoprule
    }
    \tablehead{
      \multicolumn{#3}{l}{\small\sl continúa desde la página anterior}\\
      \toprule
      #5
      \otoprule
    }
    \tabletail{
      \hline
      \multicolumn{#3}{r}{\small\sl continúa en la página siguiente}\\
    }
    \tablelasttail{
      \hline
    }
    \bottomcaption{#1}
    \rowcolors {2}{gray!35}{}
    \begin{xtabular}{#2}
      #6
      \bottomrule
    \end{xtabular}
    \label{tabla:#4}
  \end{center}
}

%
% Nuevo comando para tablas grandes con cabecera.
\newcommand{\tablaSinColores}[6]{%
  \begin{center}
    \tablefirsthead{
      \toprule
      #5
      \otoprule
    }
    \tablehead{
      \multicolumn{#3}{l}{\small\sl continúa desde la página anterior}\\
      \toprule
      #5
      \otoprule
    }
    \tabletail{
      \hline
      \multicolumn{#3}{r}{\small\sl continúa en la página siguiente}\\
    }
    \tablelasttail{
      \hline
    }
    \bottomcaption{#1}
    \begin{xtabular}{#2}
      #6
      \bottomrule
    \end{xtabular}
    \label{tabla:#4}
  \end{center}
}

%
% Nuevo comando para tablas grandes sin cabecera.
\newcommand{\tablaSinCabecera}[5]{%
  \begin{center}
    \tablefirsthead{
      \toprule
    }
    \tablehead{
      \multicolumn{#3}{l}{\small\sl continúa desde la página anterior}\\
      \hline
    }
    \tabletail{
      \hline
      \multicolumn{#3}{r}{\small\sl continúa en la página siguiente}\\
    }
    \tablelasttail{
      \hline
    }
    \bottomcaption{#1}
  \begin{xtabular}{#2}
    #5
   \bottomrule
  \end{xtabular}
  \label{tabla:#4}
  \end{center}
}



\definecolor{cgoLight}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{cgoExtralight}{HTML}{FFFFFF}

%
% Nuevo comando para tablas grandes sin cabecera.
\newcommand{\tablaSinCabeceraConBandas}[5]{%
  \begin{center}
    \tablefirsthead{
      \toprule
    }
    \tablehead{
      \multicolumn{#3}{l}{\small\sl continúa desde la página anterior}\\
      \hline
    }
    \tabletail{
      \hline
      \multicolumn{#3}{r}{\small\sl continúa en la página siguiente}\\
    }
    \tablelasttail{
      \hline
    }
    \bottomcaption{#1}
    \rowcolors[]{1}{cgoExtralight}{cgoLight}

  \begin{xtabular}{#2}
    #5
   \bottomrule
  \end{xtabular}
  \label{tabla:#4}
  \end{center}
}



\graphicspath{ {./img/} }

% Capítulos
\chapterstyle{bianchi}
\newcommand{\capitulo}[2]{
	\setcounter{secnumdepth}{3}
	\setcounter{chapter}{#1}
	\setcounter{section}{0}
	\chapter*{#2}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{#2}
	\markboth{#2}{#2}
}

% Apéndices
\renewcommand{\appendixname}{Apéndice}
\renewcommand*\cftappendixname{\appendixname}

\newcommand{\apendice}[1]{
	%\renewcommand{\thechapter}{A}
	\chapter{#1}
}

\renewcommand*\cftappendixname{\appendixname\ }

% Formato de portada
\makeatletter
\usepackage{xcolor}
\newcommand{\tutorA}[1]{\def\@tutorA{#1}}
\newcommand{\tutorB}[1]{\def\@tutorB{#1}}
\newcommand{\course}[1]{\def\@course{#1}}
\definecolor{cpardoBox}{HTML}{E6E6FF}
\def\maketitle{
  \null
  \thispagestyle{empty}
  % Cabecera ----------------
\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{cabecera}\vspace{1cm}%
  \vfill
  % Título proyecto y escudo informática ----------------
  \colorbox{cpardoBox}{%
    \begin{minipage}{.8\textwidth}
      \vspace{.5cm}\Large
      \begin{center}
      \textbf{TFG del Grado en Ingeniería Informática}\vspace{.6cm}\\
      \textbf{\LARGE\@title{}}
      \end{center}
      \vspace{.2cm}
    \end{minipage}

  }%
  \hfill\begin{minipage}{.20\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{escudoInfor}
  \end{minipage}
  \vfill
  % Datos de alumno, curso y tutores ------------------
  \begin{center}%
  {%
    \noindent\LARGE
    Presentado por \@author{}\\ 
    en Universidad de Burgos --- \@date{}\\
    Tutor: \@tutorA{}\\
    \@tutorB{}\\
  }%
  \end{center}%
  \null
  \newpage
  \thispagestyle{empty}
  \newpage
  }
\makeatother


% Datos de portada
\title{Paralelización de algoritmos de selección de instancias con la arquitectura Spark}
\author{Alejandro González Rogel}
\tutorA{Álvar Arnaiz González}
\tutorB{Carlos López Nozal}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle



\null\cleardoublepage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{empty}


\noindent\includegraphics[width=\textwidth]{cabecera}\vspace{1cm}

\noindent D. Álvar Arnaiz González, profesor del departamento de Ingeniería Civil, área de Lenguajes y Sistemas Informáticos.

\noindent Expone:

\noindent Que el alumno D. Alejandro González Rogel, con DNI 71311632-V, ha realizado el Trabajo final de Grado en Ingeniería Informática titulado Paralelización de algoritmos de selección de instancias con la arquitectura Spark . 

\noindent Y que dicho trabajo ha sido realizado por el alumno bajo la dirección del que suscribe, en virtud de lo cual se autoriza su presentación y defensa.

\begin{center} %\large
En Burgos, {\large \today}
\end{center}

\vfill\vfill\vfill

% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flushleft} %\large
Vº. Bº. del Tutor:\\[2cm]
D. Álvar Arnaiz González
\end{flushleft}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flushleft} %\large
Vº. Bº. del co-tutor:\\[2cm]
D. Carlos López Nozal
\end{flushleft}
\end{minipage}
\hfill

\vfill

% para casos con solo un tutor comentar lo anterior
% y descomentar lo siguiente
%Vº. Bº. del Tutor:\\[2cm]
%D. nombre tutor


\newpage\thispagestyle{empty}
\null

\frontmatter

% Abstract en castellano
\renewcommand*\abstractname{Resumen}
\begin{abstract}
La enorme cantidad de datos a los que ahora tenemos acceso han generado una serie de problemas cuando queremos extraer y estudiar la información contenida en dichos datos. Por esta razón, recientemente se ha empezado a desarrollar y mejorar nuevas técnicas que permitan resolver el problema, dos de las cuales serán analizadas y desarrolladas a lo largo de esta memoria: la computación paralela y los algoritmos de selección de instancias.

Usando Apache Spark, el objetivo principal de este proyecto será la comparación entre técnicas secuenciales y paralelas de minería de datos y la implementación y evaluación de dos algoritmos concretos de selección de instancias: \textit{Locality sensitive hashing instance selection} y \textit{Democratic instance selection}.
\end{abstract}

\renewcommand*\abstractname{Descriptores}
\begin{abstract}
Minería de datos, big data, computación paralela, selección de instancias, Apache Spark, Locality sensitive hashing instance selection, Democratic instance selection.
\end{abstract}

\clearpage

% Abstract en inglés
\renewcommand*\abstractname{Abstract}
\begin{abstract}
The huge amount of data which we have access to, has led to new problems when we try to analyze the information contained in that data. Because of that, new techniques have come out trying to solve the problem. Through this paper I will discuss about some of these new solutions: parallelization and instance selection algorithms.

Using Apache Spark engine, the main goal of this project will be the comparison between sequential and parallel data mining techniques and the implementation and evaluation of two concrete instance selection algorithms: Locality sensitive hashing instance selection and Democratic instance selection.

\end{abstract}

\renewcommand*\abstractname{Keywords}
\begin{abstract}
Data mining, big data, parallelization, instance selection, Apache Spark, Locality sensitive hashing instance selection, Democratic instance selection.
\end{abstract}

\clearpage

% Indices
\tableofcontents

\clearpage

\listoffigures

\clearpage

\listoftables

\clearpage

\listoftodos

\clearpage

\mainmatter

\include{./tex/1_Introduccion}
\include{./tex/2_Objetivos_del_proyecto}
\include{./tex/3_Conceptos_teoricos}
\include{./tex/4_Tecnicas_y_herramientas}
\include{./tex/5_Aspectos_relevantes_del_desarrollo_del_proyecto}
\include{./tex/6_Trabajos_relacionados}
\include{./tex/7_Conclusiones_Lineas_de_trabajo_futuras}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
